\chapter{Matriz de operacionalización de variables}

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{p{2.1cm}p{3cm}p{3cm}p{2cm}p{2.4cm}p{1.4cm}}
\caption{Matriz de operacionalización de variables}\\
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Definición conceptual} & \textbf{Definición operacional} & \textbf{Dimensión} & \textbf{Indicador} & \textbf{Escala} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Definición conceptual} & \textbf{Definición operacional} & \textbf{Dimensión} & \textbf{Indicador} & \textbf{Escala} \\
\midrule
\endhead
Sistema predictivo de precios de palta Hass & Solución tecnológica que utiliza datos históricos y algoritmos para estimar precios y producir información de apoyo. & Implementación de modelos de ensamble, regularizados y temporales, integrada con módulos de rentabilidad, escenarios, histórico y reportes. & Predicción & MAE, RMSE, MAPE y $R^2$ a seis semanas. & Razón \\
\midrule
Sistema predictivo de precios de palta Hass &  &  & Rentabilidad & Margen y ganancia esperada por escenario. & Razón \\
\midrule
Sistema predictivo de precios de palta Hass &  &  & Información histórica & Tendencias, estacionalidad, picos, caídas y destinos identificados. & Razón / nominal \\
\midrule
Apoyo a la toma de decisiones de siembra & Grado en que la información del sistema facilita comprender alternativas, riesgos y resultados económicos antes de decidir una campaña. & Diferencia entre las respuestas pretest y postest al utilizar el prototipo. & Comprensión & Puntaje de claridad e interpretación. & Ordinal \\
\midrule
Apoyo a la toma de decisiones de siembra &  &  & Incertidumbre & Puntaje de seguridad para comparar escenarios. & Ordinal \\
\midrule
Apoyo a la toma de decisiones de siembra &  &  & Utilidad percibida & Puntaje global del cuestionario. & Ordinal \\
\bottomrule
\end{longtable}
\endgroup
