\chapter{Instrumentos de recolecci\'on de datos}

\section{Cuestionario de apoyo a la decisión (pretest y postest)}

\textbf{Instrucciones:} Marque con una X la opci\'on que mejor refleje su opini\'on sobre la aplicaci\'on de apoyo a la decisi\'on de siembra de palta Hass. Escala: 1 = Totalmente en desacuerdo, 5 = Totalmente de acuerdo.

\vspace{12pt}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.5cm}X*{5}{>{\centering\arraybackslash}p{0.7cm}}}
\toprule
\textbf{N$^{\circ}$} & \textbf{\'Item} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} \\
\midrule
1 & Comprendo cómo ha variado históricamente el precio FOB de la palta Hass. & & & & & \\
2 & Puedo identificar periodos de mayor y menor precio. & & & & & \\
3 & Puedo estimar el margen de una campaña considerando precio, costo y productividad. & & & & & \\
4 & Puedo comparar un escenario optimista, esperado y pesimista. & & & & & \\
5 & La información disponible reduce mi incertidumbre al evaluar una decisión de siembra. & & & & & \\
6 & El pronóstico a seis semanas es comprensible. & & & & & \\
7 & La recomendación presentada permite reconocer sus supuestos y riesgos. & & & & & \\
8 & La interfaz es comprensible y adecuada para su uso en campo. & & & & & \\
9 & Considero útil la herramienta para planificar una campaña. & & & & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\vspace{6pt}
\textbf{Código del participante:} \rule{3cm}{0.4pt} \quad Distrito: \rule{3cm}{0.4pt} \quad Rango de hectáreas: \rule{2cm}{0.4pt}

\section{Ficha de extracci\'on de datos (Aduanet / INEI)}

\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.5cm}X}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Descripci\'on / valor registrado} \\
\midrule
Fuente & Aduanet / INEI / Otra: \rule{4cm}{0.4pt} \\
Periodo & Desde: \rule{2cm}{0.4pt} \quad Hasta: \rule{2cm}{0.4pt} \\
Variable & Valor FOB / Peso neto / Destino / Costos / Producción / Superficie \\
Unidad de medida & USD/kg, toneladas, etc. \\
Frecuencia & Mensual / Semanal / Anual \\
URL o archivo & \rule{8cm}{0.4pt} \\
Observaciones & \rule{8cm}{0.4pt} \\
Fecha de extracci\'on & \rule{4cm}{0.4pt} \\
Responsable & \rule{4cm}{0.4pt} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\section{Consentimiento informado abreviado}

Se me ha explicado que participaré en una prueba académica de una herramienta de apoyo a decisiones agrícolas. Mi participación es voluntaria, puedo retirarme en cualquier momento y mis respuestas serán analizadas de manera agregada. Comprendo que la herramienta no garantiza precios ni rentabilidad.

\vspace{12pt}
\noindent Código: \rule{3cm}{0.4pt}\hfill Firma: \rule{4cm}{0.4pt}\hfill Fecha: \rule{3cm}{0.4pt}

\parbox{0.94\textwidth}{\small \textit{Nota.} El cuestionario deberá ser validado por al menos tres jueces y probado con un mínimo de 30 participantes antes de su uso definitivo.}
