\section{Población, muestra y muestreo}

La investigación considera dos unidades de análisis principales. La primera corresponde a los registros históricos mensuales de precios FOB de exportación de palta Hass, utilizados para entrenar y evaluar los modelos predictivos. La segunda corresponde a los productores agrícolas de palta Hass de la región La Libertad, quienes constituyen la población usuaria del sistema de apoyo a la toma de decisiones de siembra.

\subsection{Población}

Para el indicador de precisión predictiva, la población está conformada por 96 registros mensuales de precios FOB de palta Hass correspondientes al periodo 2018--2026. Esta serie se utiliza para comparar el desempeño de los modelos SARIMA y LSTM mediante las métricas RMSE y MAPE.

Para los indicadores de utilidad percibida y mejora en rentabilidad, la población está conformada por productores agrícolas activos de palta Hass de La Libertad. De manera referencial, y considerando la disponibilidad de información sectorial, se asume una población finita de $N=400$ productores.

\subsection{Cálculo de muestra para productores}

Para determinar la muestra de productores se emplea la fórmula de poblaciones finitas:

\[
n = \frac{N Z^{2} p q}{E^{2}(N-1)+Z^{2}p q}
\]

Donde:

\begin{table}[H]
\caption{Parámetros para el cálculo de muestra finita}
\centering
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
\textbf{Símbolo} & \textbf{Valor} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
$N$ & 400 & Población referencial de productores. \\
$Z$ & 1.96 & Nivel de confianza de 95\%. \\
$E$ & 0.05 & Error máximo permitido. \\
$p$ & 0.50 & Probabilidad de ocurrencia. \\
$q$ & 0.50 & Probabilidad de no ocurrencia. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Reemplazando los valores:

\[
n = \frac{400(1.96)^2(0.50)(0.50)}{(0.05)^2(400-1)+(1.96)^2(0.50)(0.50)}
\]

\[
n \approx 196
\]

Por tanto, la muestra estimada para la evaluación con productores es de 196 participantes.

\subsection{Muestra y muestreo por indicador}

\begin{table}[H]
\caption{Población, muestra y muestreo por indicador principal}
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.4cm}X p{2.8cm}p{3.1cm}}
\toprule
\textbf{Indicador} & \textbf{Población} & \textbf{Muestra} & \textbf{Muestreo} \\
\midrule
Precisión predictiva: RMSE y MAPE & 96 registros mensuales de precios FOB, 2018--2026 & 77 entrenamiento; 19 prueba & Temporal secuencial \\
Utilidad percibida & 400 productores agrícolas activos de palta Hass en La Libertad & 196 productores & Estratificado por tamaño de parcela \\
Mejora en rentabilidad & 400 productores agrícolas activos de palta Hass en La Libertad & 196 productores & Estratificado por tamaño de parcela \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\parbox{0.94\textwidth}{\small \textit{Nota.} Para el análisis predictivo se conserva el orden cronológico de los datos, evitando fuga de información entre pasado y futuro. Para utilidad percibida y rentabilidad se propone estratificar por tamaño de parcela, con el fin de representar productores pequeños, medianos y grandes.}
\end{table}

\subsection{Fuentes de datos}

De acuerdo con el documento base, se consideran fuentes abiertas y registros nacionales que permiten construir el conjunto de datos inicial: precios FOB, volumen exportado, fecha, destino, temporada y variables económicas asociadas al cultivo. Las fuentes internacionales, como Kaggle y UNData, pueden emplearse como apoyo exploratorio; sin embargo, la aplicación al contexto de La Libertad requiere priorizar registros nacionales de exportación, precios FOB y costos de producción.
