\section{Método de análisis de datos}

El análisis comenzará con la inspección de estructura, tipos de datos, duplicados, valores ausentes y rangos. En Aduanet, el precio unitario se calculará solo cuando el valor FOB y el peso neto sean positivos. Las operaciones se agregarán temporalmente utilizando promedios ponderados por peso neto. En INEI, cada campo se interpretará según su diccionario oficial antes de combinar costos, superficie y producción.

El análisis descriptivo incluirá conteos, media, mediana, desviación estándar, rango intercuartílico, evolución temporal y distribución por destino. La serie se examinará mediante gráficos, autocorrelación, descomposición estacional y pruebas de estacionariedad cuando correspondan.

Random Forest, HistGradientBoosting, ElasticNet y Prophet se compararán sobre los mismos bloques temporales para la predicción FOB. También se evaluará un ensamble de promedio simple formado por las cuatro predicciones. Prophet incorporará regresores externos de precio actual, semana, volumen, rezagos, promedio móvil, destino y temporada. Se calcularán:

\[
MAE=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}|y_i-\hat y_i|,
\qquad
RMSE=\sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(y_i-\hat y_i)^2}
\]

\[
MAPE=\frac{100}{n}\sum_{i=1}^{n}\left|\frac{y_i-\hat y_i}{y_i}\right|
\]

El MAPE se interpretará únicamente en observaciones con valores reales suficientemente alejados de cero. Los resultados preliminares se presentan para un horizonte de seis semanas. El modelo operativo se elegirá por componente: se priorizará el ensamble para precio FOB cuando reduzca simultáneamente MAE, RMSE y MAPE; para margen se priorizará el menor error con capacidad explicativa estable; y para riesgo se priorizarán recall y ROC AUC. Para comparar errores pareados de modelos se verificará la distribución de las diferencias mediante Shapiro--Wilk; se empleará t de Student pareada si se cumplen sus supuestos o Wilcoxon en caso contrario, con $\alpha=0,05$.

En la evaluación con usuarios se resumirán las respuestas por dimensión y momento. La diferencia pretest--postest se analizará con t pareada o Wilcoxon, según los supuestos. Se reportarán el estadístico, valor $p$, intervalo de confianza y tamaño del efecto. La significancia estadística se interpretará junto con la magnitud y la utilidad práctica, evitando afirmar causalidad definitiva por tratarse de un diseño preexperimental.
