\section{Procedimiento}

El procedimiento se organiza siguiendo una adaptación del marco CRISP-DM, debido
a que el proyecto combina comprensión del negocio, análisis de datos, modelado y
despliegue de una solución de apoyo a la decisión.

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, leftmargin=2cm]
  \item \textbf{Comprensión del negocio.}
  Se identifica como objetivo principal reducir el riesgo de pérdida económica
  por campaña en productores de palta de La Libertad. Para ello, se priorizan
  tres necesidades: Estimar precios FOB futuros, calcular rentabilidad y generar
  escenarios de decisión.

  \item \textbf{Comprensión de los datos.}
  Se analizan las fuentes UNData y Kaggle, así como posibles fuentes nacionales
  de exportación. Se revisan variables como precio promedio, volumen, fecha,
  región, tipo, destino, temporada y factores comerciales asociados al precio
  FOB.

  \item \textbf{Preparación de los datos.}
  Se limpian registros inconsistentes, se normalizan variables numéricas, se
  transforman fechas y se generan variables de rezago. También se construyen
  variables para escenarios económicos, tales como costo por kilogramo, flete,
  productividad, margen y ganancia esperada.

  \item \textbf{Modelado.}
  Se evalúan los algoritmos propuestos en el documento base:

  \begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Soluciones y algoritmos propuestos}
  \begin{tabular}{p{4cm}p{4cm}p{5cm}}
  \toprule
  \textbf{Solución} & \textbf{Tipo de algoritmo} & \textbf{Algoritmos candidatos} \\
  \midrule
  S-1: Cálculo de rentabilidad & Regresión no lineal con variables temporales & Random Forest, XGBoost, SVR con rezagos \\
  S-2: Simulador de escenarios & Optimización / prescriptivo & Regresión logística multinomial, XGBoost, árbol CART \\
  S-3: Modelo predictivo de precios FOB & Series de tiempo / deep learning & SARIMA, LSTM, SVR con rezagos \\
  S-4: Análisis histórico interactivo & Analítica descriptiva & Segmentación temporal, filtros por mercado y visualización dinámica \\
  S-5: Reportes de ciclos & Analítica descriptiva & Detección de picos, caídas y comparación anual \\
  \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{table}

  \item \textbf{Evaluación.}
  Se comparan los modelos predictivos mediante MAE, RMSE y MAPE. Además, se
  evalúa la utilidad de los módulos prescriptivos a partir de la claridad de los
  escenarios generados y su capacidad para orientar decisiones de campaña.

  \item \textbf{Despliegue conceptual.}
  La solución final se plantea como un sistema de apoyo a la decisión que integra
  cinco módulos: Cálculo de rentabilidad (S-1), simulador de escenarios (S-2),
  modelo predictivo de precios FOB (S-3), análisis histórico interactivo (S-4) y
  generador automático de reportes de ciclos (S-5). Estos módulos permitirán al
  productor interpretar precios futuros, márgenes esperados y riesgos antes de
  decidir la siembra.
\end{enumerate}
